#### 2.

从 11 世纪中叶开始，拜占庭人与希腊在精神上达成和解，这似乎导致了希腊化的重生。当时，东方教会正在完成与拉丁教会的分离；它正在集结力量，并发现自己仍然拥有大量的智慧。有识之士相继登上了首都的教长宝座，这得益于皇帝们科学研究的兴起，他们受过足够的教育，意识到只有学校和教育才能为帝国带来力量和辉煌，才能使君士坦丁堡与古代雅典相似，其荣耀直达天堂。 τὰσ πάλαι κλεινὰς 'Αθήνας, ω̃ν τὸ κλέος ουρανομη̃κες...... 先是君士坦丁-杜卡斯的妻子，后是不幸的罗曼诺夫-第欧根尼的妻子尤多基娅皇后在给他的信中做出了这样的判断，她在信中介绍了自己的著作《爱奥尼亚》或《紫罗兰之花》：这是一部博学的百科全书，其中涉及希腊的古神、英雄和智者，但既没有圣人，也没有教父。当然，它的真实性是有争议的。萨塔斯（Sathas）坚持其真实性，但认为献词出自佩塞洛斯（Psellos）之手。

早在马其顿王朝时期，由于 Photios 的推动，研究工作就得到了极大的鼓励，哲学家莱昂六世（Leon VI），尤其是他的儿子君士坦丁-波菲罗涅托斯（Constantine Porphyrogennetos）的文学活动就证明了这一点。

从 11 世纪起，科学精神在君士坦丁堡，或者说在宫廷中出现了新的高潮。君士坦丁-莫诺马科斯（Constantine Monomachos）是一位微不足道的统治者，但他乐于接受教育，并重建了拜占庭学院，开设了法学、哲学和语言学等学科。该学院的灵魂人物是迈克尔-珀塞洛斯（Michael Psellos），他出生于 1018 年左右，曾在拜占庭接受教育，掌握了当时令人惊叹的百科全书式的知识，是五位皇帝中最有影响力的朝臣，是 11 世纪希腊学术的缩影。他还撰写了一部值得称道的历史著作，涵盖了 976 年至 1077 年的皇帝统治时期，由萨塔斯（Sathas）编辑，Bibl. Graec. M.A.IV，并附有博学的导言。在第五卷中，他收集了 Psellos 的信件，从而为那个时代带来了新的曙光。对 Psellos 时代非常重要的是 "Studien zur byz. Gesch. des 11. Jh.' by William Fischer (Plauen 1883) are important for the time of Psellos. Kritik des Leon Diakonus und Michael Psellos' (Mitteil. des Inst. für österr. Geschichtsforschung VII, B. 3). 与这位拜占庭人所接受的阿提卡教育、雄辩的口才、敏锐的观察力和政治家般的判断力相比，文艺复兴初期意大利人的传记肖像，甚至保卢斯-约维乌斯（Paulus Iovius）的传记肖像，都显得非常微不足道。在西方，没有一位人文学者能像珀塞洛斯的纪念演讲一样，写出如此精妙的心理学素描或哲学训练：关于他的母亲、语法学家尼凯塔斯（Nicetas）和他那个时代的三位杰出宗主教：迈克尔-凯鲁拉里欧斯（Michael Kerullarios）、君士坦丁-勒丘德斯（Constantine Leuchudes）和约翰-西菲林诺斯（John Xiphilinos）。

珀塞洛斯是拜占庭学院的院长；君士坦丁-莫诺马科斯皇帝授予他 "哲学家王子"（Hypertimos）的崇高称号。他对柏拉图充满热情，柏拉图的思想理论在他的笔下重见天日，他对古代文学的透彻了解使他对希腊充满了钦佩之情，而这种钦佩之情长期以来一直被忽视。为了基蒙和伯里克利，出于对古代哲学家和演说家的崇敬，他公开承认自己热爱雅典人和伯罗奔尼撒人。因为一个人必须因父亲而尊敬自己的儿子，即使他们已不再保持那些父亲的风范。 他哀叹黑夜笼罩着希腊，它曾因科学的光辉而光芒四射，如今却到处是倒塌的柱子和古代神庙的废墟。他勇敢地捍卫希腊人的土地，反对拜占庭人的偏见，并提醒他们 "希腊人 "这一名称的含义。

对于拜占庭的神学家、诡辩家和贵族来说，希腊确实已成为一个陌生的国度，因为学者和政治家们都不再需要它。即使在佩塞洛斯的历史著作中，雅典这个名字也只被提到过一次，而且与现在没有任何实际联系。他只是笼统地指出，在他的时代，雅典、尼科米底亚、亚历山大、腓尼基、罗马和君士坦丁堡都不擅长任何科学。 像所有拜占庭人一样，Psellos 也用 "罗马人 "来称呼希腊人。另一方面，他在信中经常提到雅典。他曾写信给希腊和伯罗奔尼撒半岛的首席行政官："当雅典的收税员几乎没有看一眼自夸的希腊时，他就诅咒自己的命运就像进入了斯基泰人的国度。Dioiketen 是 "collectores tributorum et vectigalium"（Ducange）。一般来说，收税员被称为 φορολόγοι 或通俗的 σεκρετικοί: Mich. Attaliota，《历史》，第 50 页，他在其中谈到了 Const. Monomachos。当然，无论是色彩斑斓的斯多亚，还是新的学院，抑或是比雷埃夫斯，都不会让他感到愉悦，但正是雅典人丰富多彩的思想让他如此悲伤。由于这个人不像我们一样崇拜缪斯女神，他不知道如何说服希腊人向国库缴纳税款。你自己用言语或行动和威胁说服他，让他不要完全轻视希腊，而是知道如何说一些对希腊有利的话。"书信集 33，第 268 页：τω̃ κριτη̃ Πελοπονήσου καὶ ‛Ελλάδος。目前还不清楚 Krites 或 dikaste 的职位是否也与称号有关。有时，Krites 似乎也征收省税。例如，《君士坦丁堡》中的 Hellas 省。Porphyry, De Caerimon, p. 657；另见 Reiskes Kom. 拜占庭的伟大人物因此将古希腊视为流放地：他们轻蔑地称其为 "最外层的角落"。尼凯特-德-曼（Nicet. de Man）在《罗马书》（Com. I, c. 3）中写道："ως εις χω̃ρον εκσφενδονα̃ μυχαίτατον τὴν πραιτωρίαν αρχὴν τη̃ς ‛Ελλάδος καὶ του̃ Πέλοπος。

从这封信的标题可以看出，当时希腊和伯罗奔尼撒半岛有一个共同的行政长官（Krites 或 Dikastes），色雷斯和马其顿也是如此。在 12 世纪，这两个国家甚至统一在一个战略家（praetor 或 praetor）的领导下。因为 Psellos 曾写信给 Nikephoritses 说他是希腊和伯罗奔尼撒半岛的统帅。Attaliota，第 180 页及以下。他在 1068 年仍然如此，Nikeph. Bryennios, Kom.，第 56 页提到太监 Nikephoros（Nikephoritzes）是迈克尔皇帝时期 Dromos 的 logothete（1067-1068 年）；很可能是同一个人。

雅典的 dioikets 作为最高税务官员，很可能也是海关承租人，是具有最高影响力的人，这一点是可以理解的。他们的一些官方印章被很好地保存了下来。στεφανωδιοικηταθηνων。另一个属于 Christophoros。Schlumberger (Sig. Byz., p. 170) 将第一枚印章的年代定为 8-9 世纪，将第二枚印章的年代定为 11 世纪。 铅印还证明雅典还有其他国家官员，他们拥有拜占庭官员等级制度中常见的 vestarchs 和 pronoets（provisors）头衔，这些头衔也表明了他们的财政地位。甚至还有雅典大主教的印章。由于我们在此无法想象古代意义上的市政长官，雅典的长官必须被理解为希腊主体战略家领导下的城市和阿提卡行政区的长官、 第 25 页：Κ Ε ΒΟΗΘΙ ΑΝΑΡ(γυρον) ΑΡΧίΟΝΤΑ ΑΘΙΝΩΝ. 有一位欧里波斯大主教（Const. Porphyr.） Euripos 的'Άρχων θεματικὸς Χαλκούτζης (Mich. Akominatos, Op. ed. Sp. Lambros II, p. 277) 可能就是这样一位官员。

当时，希腊似乎深受谋士和财政官员专横统治之害。这些官员有时是来自色雷斯和马其顿的斯拉夫后裔，他们是希腊的外国人，因此不会同情希腊的苦难。他们唯一的努力就是尽可能多地从各省勒索钱财，迅速致富。如果说 Psellos 曾把阿提卡比作一个遭受冬季风暴袭击的国家，那只是因为拜占庭的税吏让它饱受瘟疫之苦。因此，即使在 11 世纪，也有一个人重申了雅典人的古老特权，即站在他们伟大的亡灵的保护之下，这种特权曾经得到凯撒和奥古斯都的承认。如果读一读佩塞洛斯斥责拜占庭蔑视希腊的傲慢的话语，就会相信自己听到了彼特拉克的声音，他斥责阿维尼翁的红衣主教们，他们在荒凉的罗马逗留期间战战兢兢，因为认为二三十个牧师无法在罗马生活是荒谬的，在罗马，那么多皇帝和王子，那么多市民和陌生人都生活得那么富足、 因此，普塞洛斯在给一位不知名的元帅的信中写道："既然光荣的希腊的风景，那些备受赞誉的风景，马拉松战士、菲利浦和亚历山大都来自那里，都不足以取悦于您，那么世界上还有什么能满足您呢？难道许多演说家和圣贤写过的关于阿提卡和比雷埃夫斯的文章都是徒劳的谎言吗？"第 26 节。 他说，"一切辉煌的东西都已消亡。米利都也曾辉煌过。我自己在知识方面的幸福已经减少到很小的程度，我的处境就像雅典一样。因为在那里，夜色也笼罩着学院、克利希普斯的彩绘斯多亚（Stoa of Chrysippus）和莱基翁（Lykeion），除了名字。因此，科学的名称和哲学的名声对我来说依然存在，但它们鲜活的本质却被环境夺走了。186: ούτω γὰρ κα' μοί, τὰ μὲν ονόματα τω̃ν επιστημω̃ν εμμεμένηκε, καὶ ττὸ τη̃ς φιλοσοφίας εξαίρετον, τὰ' δ' εφ' οι̃ς ταυ̃τα, αι περιστάσεις αφείλοντο. 一个虚构而黑暗的地方。

这句话足以说明，在普塞洛斯时代，雅典即使没有被埋没在无知之中，也不再拥有一所享有盛誉的学校。当这位最博学的拜占庭人指责科林斯大主教不再来君士坦丁堡，也不再给他写信，而是一心只想着雅典的缪斯女神时，他指的只能是一般的阿提卡文学研究。 αλλὰ τὰς 'Αθήνας μόνος απολαβὼν καὶ πρὸς τὴν αυτόθι μου̃σαν τὴν ακοὴν εκκρεμάσας, τὰς εμὰς παραπλέει σειρη̃νας. 第 64 集

拜占庭哲学家之首，柏拉图的追随者，在他那个时代迂腐的学术智慧中，他不仅心系被虐待的希腊人，还怀着对被遗忘的古代的强烈情感看待希腊，这是他的荣幸。他曾请求希腊帝国当局给他寄来希腊的雕塑。如果这些 "agalmata "真的被理解为雕像，那么还有一些没有完全被埋在废墟中。 希腊其他地方的情况也是如此。例如，与 Psellos 同时代的占卜师 Christodulos 在帕特莫斯发现了直立的 "华丽 "阿尔忒弥斯女神像，然后他将其推倒。 εσύντριψεν ένα είδωλον οπου̃ είχασι, εκει̃ μὲ τέχνην πολλὴν, εις τὸ όνομα τη̃ς 'Αρτέμιδος. Acol. of St Thaum. Chrystod. Psellos 甚至忙于研究古代雅典宫廷的名称，并为他的学生和同胞解释希腊地形。然而，他对阿提卡的描述仅以斯特拉波和保萨尼亚斯为依据。因此，他只重复了古代地名，如苏尼翁、马拉松、特里科里索斯、拉姆诺斯、凯菲西亚、斯佩托斯、德克雷亚或海米托斯、利卡贝托斯、帕纳索斯和科里达洛斯等山脉，而没有提到任何当时常见的新地名。关于雅典，他只是粗略地列举了一些古老的建筑，有一次他说："这里是旧学院的遗迹，那里是新学院的遗迹：'一切都散发着缪斯女神的气息。因为城市的废墟甚至比（整个）未被摧毁的城市更有价值。"πάντα μουσω̃ν πνει̃ν, πάντα χαρίτων. τὰ γὰρ εν τη̃ πόλει ερείπια τω̃ν απορρήτων έτι περιφανέστερα πόλεων. De Operatione Daemon，Boissonade 编，1838 年，第 46 页。 杰出的拜占庭文学鉴赏家 Krumbacher 博士建议我改进 απορρήτων 中的απορρήτων。毫无疑问，珀塞洛斯亲眼目睹了雅典。

他对雅典的强烈同情可以很容易地用他所受的阿提卡教育来解释，因为他本人生来就是阿提卡人的假设无法得到任何实际证据的支持。有一次，他在写给一位不知名的权贵的信中说，他的出生地就在纳尔塞斯修道院附近，他也曾在那里接受教育；他请求他的朋友协助他照顾那些僧侣的福利，在大西洋的波涛中保住他们的船，并将其安全送到比雷埃夫斯。不过，这句话可能只是一个比喻，不能解释为指修道院就在比雷埃夫斯附近。379: καὶ τὴν ναυ̃ν αυτω̃ν ακύμαντον επὶ ατλαντικου̃ πελάγους διατήρησον, καὶ ελλιμένισον τω̃ Πειραιει̃, εί που μετὰ του̃ ονόματος σώζοις τὴν αξίωσιν. 一位著名的希腊研究者提请我注意这个网站，并表示纳尔塞斯修道院可能就是雅典附近的达夫尼修道院。据我所知，阿提卡并没有纳尔塞斯修道院。但在君士坦丁堡有一座声名显赫的修道院。Theophan. I, p. 376; Banduri, Imp. Or. 当 Psellos（书信集 9，第 239 页）称自己为 "Αττικὸς "时，加上ει βούλει 表明这里只考虑精神起源。出于同样的原因，科孚岛的乔治大主教在 13 世纪也被称为 "阿提卡人"： Mustoxidi, Delle cose Corciresi, 第 427 页和附录，第 L 页。
